\documentclass[a4paper,12pt]{report}

% Codifica e lingua
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{float}

% Formattazione
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[all]{hypcap}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% Kotlin syntax highlighting
\definecolor{kotlinpurple}{rgb}{0.4,0.0,0.6}
\definecolor{kotlinblue}{rgb}{0.0,0.3,0.7}
\definecolor{kotlingreen}{rgb}{0.1,0.5,0.2}
\definecolor{kotlingray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\lstdefinelanguage{Kotlin}{
  keywords={fun, val, var, class, object, interface, data, sealed, enum, when, if, else,
            return, override, private, public, internal, suspend, flow, collect, emit,
            launch, async, coroutineScope, viewModelScope, companion, by, lazy, init,
            null, true, false, is, as, in, out, abstract, open, final},
  keywordstyle=\color{kotlinpurple}\bfseries,
  stringstyle=\color{kotlinblue},
  commentstyle=\color{kotlingreen}\itshape,
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]",
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  tabsize=4,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  frame=single,
  breaklines=true,
  postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}
\lstset{language=Kotlin}

% Link
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Relazione di Progetto - StudentHub},
}

% Dati documento
\title{\textbf{Relazione di Progetto \\ ``StudentHub''}}
\author{Diego Andruccioli}
\date{Anno Accademico 2025/2026}

% ============================================================
\begin{document}

\maketitle

% ── SOMMARIO ────────────────────────────────────────────────
\chapter*{Sommario}
% [DA COMPLETARE — breve descrizione del progetto, stack tecnologico principale,
%  struttura della relazione. ~150–200 parole. Scrivere a fine progetto.]

\tableofcontents

% ── CAPITOLO 1 — OBIETTIVI E REQUISITI ──────────────────────
\chapter{Obiettivi e Requisiti}

\section{Descrizione del Progetto}
% [DA COMPLETARE — cos'è StudentHub, a chi è rivolto, quale problema risolve.
%  Presentare la componente di gestione carriera (esami, CFU, media) e la componente
%  di gamification (XP, livelli, badge). NON scendere in dettagli tecnici.]

\section{Requisiti Funzionali}
\begin{itemize}
    \item Registrarsi con nome, cognome, e-mail e password per creare un nuovo account.
    \item Accedere con e-mail e password; la sessione viene ricordata tra un'apertura e l'altra dell'app.
    \item Visualizzare il libretto con la lista di tutti gli esami registrati, ordinati per data.
    \item Aggiungere un esame specificando nome, voto (18--30 con possibilità di lode), CFU e data.
    \item Eliminare un esame dal libretto.
    \item Visualizzare le statistiche della propria carriera (media ponderata, CFU totali, base di laurea, grafico andamento voti).
    \item Monitorare il completamento degli obiettivi di gamification e i punti XP guadagnati.
    \item Personalizzare le impostazioni dell'account (tema di colorazione dei voti, soglie RGB) nella schermata Profilo.
    \item Effettuare il logout dalla schermata Profilo; la sessione viene invalidata sia localmente che sul server.
\end{itemize}

\section{Requisiti Minimi del Corso}

I requisiti minimi obbligatori del corso Sistemi Mobili sono soddisfatti dall'applicazione
nei seguenti punti:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kotlin puro}: l'intero progetto è scritto in Kotlin; non è presente alcun file Java.
    \item \textbf{Separazione in moduli}: il codice è organizzato nei moduli \texttt{:domain},
          \texttt{:data}, \texttt{:ui} e \texttt{:app}, ciascuno con responsabilità distinte.
    \item \textbf{ViewModel e StateFlow}: ogni schermata utilizza un ViewModel dedicato
          come unico state holder; la UI osserva uno \texttt{StateFlow} tramite
          \texttt{collectAsStateWithLifecycle()} e non contiene logica di business.
    \item \textbf{Kotlin Coroutines}: tutte le operazioni di I/O (Room, chiamate di rete) avvengono
          su \texttt{Dispatchers.IO}; il Main Thread non viene mai bloccato.
    \item \textbf{Jetpack Compose}: l'interfaccia utente è implementata interamente in Jetpack
          Compose. Le liste di dati usano \texttt{LazyColumn} con chiave stabile per item,
          equivalente Compose di RecyclerView con DiffUtil.
    \item \textbf{Storage locale}: Room per la persistenza strutturata del libretto esami e dei
          dati di gamification; DataStore per le preferenze utente e i flag di onboarding.
    \item \textbf{Relazione finale}: questo documento.
\end{itemize}

% ── CAPITOLO 2 — SCELTE PROGETTUALI ─────────────────────────
\chapter{Scelte Progettuali}

\section{Architettura del Sistema}

\subsection{Clean Architecture Multi-Modulo}
% [DA COMPLETARE — descrivi i tre layer (UI, Domain, Data) e il modulo :app.
%  Per ogni layer: cosa contiene, cosa NON contiene, perché questa separazione.
%  Sottolinea che :domain è puro Kotlin, privo di dipendenze Android.]

\subsection{Schema delle Dipendenze tra Moduli}
% [DA COMPLETARE — inserisci il diagramma testuale (o figura) che mostra le dipendenze:
%   :app  →  :ui, :domain, :data
%   :ui   →  :domain
%   :data →  :domain
%   :domain → (nessuna dipendenza interna)
%  Spiega perché queste frecce e non altre (es. perché :ui non dipende da :data).]

\subsection{Pattern MVVM e Flusso dei Dati}
% [DA COMPLETARE — descrivi il flusso Fragment → ViewModel → UseCase → Repository → DAO
%  e il flusso reattivo inverso (Flow da Room → StateFlow nel ViewModel → UI).
%  Sottolinea la sopravvivenza del ViewModel ai cambi di configurazione.]

\section{Librerie e Tecnologie Utilizzate}
% [DA COMPLETARE — per ogni libreria: nome, scopo, motivazione della scelta.
%  Aggiornare man mano che le dipendenze vengono effettivamente utilizzate.]

\subsection{Linguaggio e Ambiente di Sviluppo}
% [DA COMPLETARE — Kotlin, Android Studio, minSdk/targetSdk]

\subsection{Gestione delle Dipendenze}
% [DA COMPLETARE — Gradle Kotlin DSL, Version Catalog (libs.versions.toml)]

\subsection{Jetpack e Librerie Core}
% [DA COMPLETARE — Room, DataStore, ViewModel, Coroutines+Flow, ViewBinding, RecyclerView.
%  Per ognuna: una riga di scopo + una riga di motivazione rispetto ad alternative.]

\subsection{Librerie Aggiuntive}
% [DA COMPLETARE — Retrofit/OkHttp, WorkManager, Android Security (EncryptedSharedPreferences),
%  Glide. Aggiungere solo quelle effettivamente integrate.]

% ── CAPITOLO 3 — DETTAGLI IMPLEMENTATIVI ─────────────────────
\chapter{Dettagli Implementativi}

% Formato obbligatorio per ogni problema/soluzione:
%   \section{Titolo sintetico}
%   \paragraph{Problema} descrizione della sfida tecnica
%   \paragraph{Soluzione} come è stata risolta, con eventuale snippet Kotlin (~10-15 righe max)
%
% Aggiungere una \section per ogni scelta non ovvia al termine dell'implementazione corrispondente.

\section{Gestione reattiva della lista esami}

\paragraph{Problema}
La lista degli esami deve aggiornarsi automaticamente ogni volta che un esame viene
aggiunto o eliminato, senza che la UI debba interrogare manualmente il database.
Un'implementazione basata su query one-shot richiederebbe un refresh esplicito
ad ogni operazione, con rischio di inconsistenze. È inoltre necessario evitare
memory leak quando il Fragment viene distrutto in seguito a un cambio di configurazione.

\paragraph{Soluzione}
Il pattern adottato sfrutta la reattività nativa di Room tramite \texttt{Flow}.
Il DAO espone \texttt{fun getAllEsami(): Flow<List<EsameEntity>>}: Room emette
automaticamente una nuova lista ad ogni modifica della tabella \texttt{esami}.
Il \texttt{RepositoryImpl} applica il mapper \texttt{toDomain()} e garantisce
l'esecuzione su \texttt{Dispatchers.IO} tramite \texttt{flowOn}.
Il \texttt{LibrettoViewModel} raccoglie il Flow e lo espone come \texttt{StateFlow}
immutabile alla UI:

\begin{lstlisting}
private val _esami = MutableStateFlow<List<Esame>>(emptyList())
val esami: StateFlow<List<Esame>> = _esami.asStateFlow()

init {
    viewModelScope.launch {
        getEsamiUseCase().collect { lista -> _esami.value = lista }
    }
}
\end{lstlisting}

Con l'adozione di Jetpack Compose, la UI osserva il \texttt{StateFlow} tramite
\texttt{collectAsStateWithLifecycle()}, che integra automaticamente la consapevolezza
del ciclo di vita: la raccolta si sospende quando la schermata non è visibile e riprende
al rientro in foreground, prevenendo aggiornamenti inutili e memory leak.
La lista degli esami è implementata con \texttt{LazyColumn} e la funzione di estensione
\texttt{items(list, key = \{ it.id \})}: Compose usa la chiave stabile per applicare
la riconciliazione dell'albero delle composizioni, ottenendo lo stesso effetto di
\texttt{DiffUtil.ItemCallback} senza richiedere un Adapter esplicito.

\section{Architettura UI con Jetpack Compose e navigazione adattiva}

\paragraph{Problema}
A partire dall'introduzione di Jetpack Compose nel corso, il layer UI deve adottare
il paradigma dichiarativo. Occorre una struttura di navigazione che si adatti
automaticamente a smartphone, tablet e finestre ridimensionabili su desktop,
senza richiedere layout alternativi per ogni configurazione.

\paragraph{Soluzione}
Il modulo \texttt{:ui} è stato interamente convertito a Jetpack Compose.
\texttt{MainActivity} estende \texttt{ComponentActivity} e delega tutta la UI
a \texttt{setContent \{\}}, con \texttt{enableEdgeToEdge()} per il disegno
sotto le barre di sistema.

Per la navigazione adattiva si utilizza \texttt{NavigationSuiteScaffold} della
libreria \texttt{material3-adaptive-navigation-suite}: questo composable seleziona
automaticamente la modalità di navigazione più appropriata in base alle dimensioni
della finestra — Bottom Navigation Bar su smartphone in verticale, Navigation Rail
su tablet e in orizzontale, Navigation Drawer su schermi grandi (Figura~\ref{fig:nav-adaptive}).
Il pattern segue esattamente quello insegnato nel corso e soddisfa il requisito
di responsiveness senza alcun codice condizionale esplicito.

\begin{lstlisting}
NavigationSuiteScaffold(
    navigationSuiteItems = {
        AppDestinations.entries.forEach { destination ->
            item(
                icon = { Icon(destination.icon, ...) },
                label = { Text(destination.label) },
                selected = destination == currentDestination,
                onClick = { currentDestination = destination }
            )
        }
    }
) {
    when (currentDestination) {
        AppDestinations.LIBRETTO     -> LibrettoScreen(viewModel = librettoViewModel)
        AppDestinations.STATISTICHE  -> StatisticheScreen(viewModel = statisticheViewModel)
        AppDestinations.OBIETTIVI    -> ObiettiviScreen(viewModel = obiettiviViewModel)
        AppDestinations.PROFILO      -> ProfiloScreen(viewModel = profiloViewModel)
    }
}
\end{lstlisting}

Tutti i ViewModel dell'applicazione utilizzano il pattern \texttt{ViewModelProvider.Factory}
con dependency injection manuale: il composable ospitante recupera i repository dal
\texttt{RepositoryProvider} (implementato da \texttt{CustomApplication}) e li passa
alla factory. Questo approccio migliora la testabilità — i ViewModel non dipendono
da \texttt{Application} e possono essere istanziati in unit test con dipendenze
fittizie — e garantisce un DI omogeneo nell'intero layer UI:

\begin{lstlisting}
val profiloViewModel: ProfiloViewModel = viewModel(
    factory = ProfiloViewModel.provideFactory(
        getSettingsUseCase = GetSettingsUseCase(settingsRepository),
        updateSettingsUseCase = UpdateSettingsUseCase(settingsRepository),
        logoutUseCase = LogoutUseCase(authRepository)
    )
)
\end{lstlisting}

Ogni ViewModel sopravvive ai cambi di configurazione (rotazione schermo,
ridimensionamento finestra su desktop) grazie al meccanismo standard di Jetpack.

\section{Autenticazione e gestione della sessione utente}

\paragraph{Problema}
L'applicazione comunica con un backend REST (Node.js/Express) che autentica tramite
JWT in cookie HTTP-only. L'app deve: (1) presentare le schermate di login e registrazione
finché l'utente non è autenticato; (2) persistere la sessione tra riavvii dell'app
senza esporre il token in chiaro; (3) non bloccare il Main Thread durante le chiamate
di rete; (4) tornare automaticamente al login in caso di sessione scaduta o assente.

\paragraph{Soluzione}
Il network layer è costruito su \textbf{Retrofit\,2 + OkHttp\,4}. OkHttp è configurato
con un \texttt{CookieJar} personalizzato in memoria, che persiste e reinvia automaticamente
il cookie \texttt{token} a ogni richiesta, senza che il codice applicativo debba
gestirlo esplicitamente. Il backend usa cookie HTTP-only: il cookie non è mai
accessibile in chiaro dal codice Kotlin, soddisfacendo il requisito di sicurezza.

La persistenza della sessione tra riavvii dell'app è affidata a \textbf{DataStore
(Preferences)}: all'avvio il \texttt{AuthViewModel} legge il flag \texttt{is\_logged\_in}
e lo espone come \texttt{StateFlow<Boolean?>} (\texttt{null} = caricamento in corso,
\texttt{false} = non autenticato, \texttt{true} = autenticato):

\begin{lstlisting}
val sessionState: StateFlow<Boolean?> = repository.isLoggedIn()
    .map { it as Boolean? }
    .stateIn(viewModelScope, SharingStarted.Eagerly, null)
\end{lstlisting}

Il composable radice \texttt{RootNavigation} osserva \texttt{sessionState} e decide
quale schermata mostrare senza alcuna navigazione imperativa:

\begin{lstlisting}
when (sessionState) {
    null  -> CircularProgressIndicator() // DataStore non ha ancora emesso
    false -> if (showRegister) RegisterScreen(...) else LoginScreen(...)
    true  -> StudentHubApp()             // NavigationSuiteScaffold con le tab
}
\end{lstlisting}

Quando il backend restituisce una risposta di successo, \texttt{AuthRepositoryImpl}
chiama \texttt{sessionDataStore.setLoggedIn(true)}: il DataStore emette il nuovo valore,
il \texttt{StateFlow} si aggiorna e la UI transita automaticamente verso l'app principale
senza alcuna chiamata esplicita alla navigazione. Il flusso inverso (logout o errore 401)
imposta il flag a \texttt{false}, riportando l'utente alla schermata di accesso.

Il layer UI introduce tre componenti M3 non usati in precedenza:
\texttt{Button} (filled) per l'azione primaria di login/registrazione,
\texttt{CircularProgressIndicator} durante la chiamata di rete,
e \texttt{Snackbar} per i messaggi di errore restituiti dal server in italiano.

Il logout è implementato seguendo lo stesso pattern dichiarativo.
\texttt{LogoutUseCase} delega a \texttt{AuthRepository.logout()}, che chiama
\texttt{POST /api/auth/logout} (revoca il refresh token lato server)
e imposta il flag DataStore a \texttt{false}. Il codice di rete è avvolto in
\texttt{runCatching}: anche se il backend non è raggiungibile, la sessione locale
viene comunque invalidata — si preferisce un logout locale garantito a un logout
condizionato alla disponibilità della rete.
\texttt{AuthViewModel} espone \texttt{isLoggingOut: StateFlow<Boolean>}
per disabilitare il pulsante e mostrare un indicatore di caricamento durante
la breve operazione asincrona. Non è necessaria nessuna navigazione imperativa:
quando il DataStore emette \texttt{false}, \texttt{RootNavigation} torna
automaticamente alla schermata di login — lo stesso meccanismo reattivo usato
per l'accesso.
Il pulsante logout è posizionato nella schermata \texttt{ProfiloScreen},
dedicata alle impostazioni utente. Il \texttt{ProfiloViewModel} espone
\texttt{isLoggingOut: StateFlow<Boolean>} per disabilitare il pulsante
durante l'operazione asincrona.

\section{Rinnovamento automatico del token JWT}

\paragraph{Problema}
Il backend emette un access token JWT con scadenza breve (15 minuti) e
un refresh token con scadenza settimanale, entrambi in cookie HTTP-only.
Senza gestione esplicita, alla scadenza dell'access token tutte le chiamate
API cominciano a restituire 401, rendendo l'app inutilizzabile senza un
logout e login manuali.

\paragraph{Soluzione}
È stato implementato un \texttt{Authenticator} OkHttp (\texttt{TokenAuthenticator})
che intercetta automaticamente ogni risposta 401. L'authenticator esegue
una chiamata sincrona a \texttt{POST /api/auth/refresh}: il \texttt{CookieJar}
invia il refresh token già presente in memoria e riceve in risposta i cookie
aggiornati, che vengono salvati automaticamente. OkHttp ritenta quindi la
request originale — ora autorizzata — senza che il codice applicativo ne sia
consapevole. Se il refresh fallisce (refresh token scaduto), l'authenticator
invalida la sessione tramite \texttt{SessionDataStore.setLoggedIn(false)}:
\texttt{RootNavigation} porta l'utente alla schermata di login in modo reattivo,
senza alcuna navigazione imperativa. Una guardia blocca i loop di retry:
se la request che ha fallito con 401 è già la \texttt{/auth/refresh},
l'authenticator restituisce \texttt{null} immediatamente.

\section{Sincronizzazione offline-first con WorkManager}

\paragraph{Problema}
L'utente deve poter inserire e modificare esami anche senza connessione.
Le operazioni offline non devono andare perse quando la rete torna disponibile,
anche se l'app è stata chiusa nel frattempo.

\paragraph{Soluzione}
Ogni \texttt{EsameEntity} in Room espone il campo \texttt{pendingSync: Boolean}
(default \texttt{true}). Quando la rete è disponibile, la Request viene
inviata immediatamente (add/update/delete tramite Retrofit) e
\texttt{markSynced()} aggiorna \texttt{pending\_sync = 0} e salva il
\texttt{remote\_id} assegnato dal server.
Per il caso offline, \texttt{SyncExamsWorker} (un \texttt{CoroutineWorker})
viene schedulato con \texttt{WorkManager.enqueueUniquePeriodicWork} con constraint
\texttt{NetworkType.CONNECTED}: si esegue ogni ora ma solo quando la connessione
è disponibile, anche a app chiusa. Il worker legge dalla DAO tutti i record con
\texttt{pendingSync = true} e per ognuno chiama l'endpoint corretto: POST se
\texttt{remoteId == null} (mai sincronizzato), PUT se \texttt{remoteId != null}
(esame già esistente sul server, modificato offline). In caso di errore di rete
restituisce \texttt{Result.retry()}: WorkManager riproverà automaticamente
con backoff esponenziale.

\section{Gestione dello stato durante operazioni asincrone nella UI}

\paragraph{Problema}
Durante il salvataggio delle impostazioni nella \texttt{ProfiloScreen}, il ViewModel
transita attraverso uno stato intermedio. Una prima implementazione usava uno stato
\texttt{Saving} privo di dati e recuperava le impostazioni correnti accedendo
direttamente a \texttt{viewModel.uiState.value} all'interno del composable.
Questo approccio aggira il meccanismo reattivo di Compose: l'accesso diretto a
\texttt{.value} non registra una dipendenza di recomposition e può restituire
uno snapshot stantio se lo stato cambia tra due riesecuzioni della funzione composable.

\paragraph{Soluzione}
La sealed class \texttt{ProfiloUiState} è stata ristrutturata in modo che ogni
stato porti con sé tutti i dati necessari alla UI, eliminando qualsiasi accesso
diretto al flusso dello stato:

\begin{lstlisting}
sealed class ProfiloUiState {
    object Loading : ProfiloUiState()
    data class Success(val settings: Settings) : ProfiloUiState()
    data class Saving(val previousSettings: Settings) : ProfiloUiState()
    data class Error(val message: String) : ProfiloUiState()
}
\end{lstlisting}

Quando l'utente avvia il salvataggio, il ViewModel transita a \texttt{Saving(settings)}
portando le impostazioni correnti. Il composable mostra il form disabilitato con
un \texttt{CircularProgressIndicator} nel bottone senza dover accedere ad altri
\texttt{StateFlow}. Al termine dell'operazione il ViewModel emette \texttt{Success(settings)}
(o \texttt{Error}): la UI si aggiorna per recomposition in modo interamente reattivo.

\section{Test unitari del layer di dominio}

\paragraph{Problema}
La correttezza dei calcoli statistici (\texttt{GetStatisticheUseCase}) e della logica
di valutazione degli obiettivi (\texttt{GoalEvaluator}) non può essere verificata
solo con test manuali sull'app. È necessario garantire che le trasformazioni sui dati
producano risultati precisi e che la logica di sblocco degli obiettivi sia corretta
per tutti i casi limite.

\paragraph{Soluzione}
Il modulo \texttt{:domain} non ha dipendenze Android: le classi di business logic
sono pure funzioni Kotlin testabili con JUnit\,4 e \texttt{kotlinx-coroutines-test}
senza emulatore. Sono stati scritti due suite di test:

\begin{itemize}
    \item \textbf{GoalEvaluatorTest}: verifica tutti e quattro i \texttt{GoalEvaluator}
    (PrimoPasso, Secchione, Maratoneta, GiroDiBoa) con liste di esami sintetiche.
    Nessun mock richiesto — le classi sono funzioni pure.
    \item \textbf{GetStatisticheUseCaseTest}: verifica il calcolo della media ponderata,
    dei CFU totali, della base di laurea e dell'andamento progressivo della carriera.
    Usa un'implementazione fittizia di \texttt{EsameRepository} basata su \texttt{flowOf()},
    eliminando qualsiasi dipendenza da Room o da Retrofit.
    \texttt{UnconfinedTestDispatcher} sostituisce \texttt{Dispatchers.Default}
    per rendere il test deterministico.
\end{itemize}

% [DA COMPLETARE — sezioni da aggiungere man mano:]
% - Sicurezza delle credenziali (EncryptedSharedPreferences per il token JWT)
% - Persistenza ibrida (Room per entità strutturate, DataStore per preferenze)

% ── CAPITOLO 4 — PUNTI FORTI E PUNTI DEBOLI ─────────────────
\chapter{Punti Forti e Punti Deboli}

\section{Punti Forti}
% [DA COMPLETARE — aspetti ben riusciti del progetto: architettura pulita, separazione
%  dei layer, reattività dell'UI, copertura dei requisiti d'esame, ecc.
%  Essere specifici: non "buona architettura" ma "il modulo :domain non ha dipendenze
%  Android, rendendolo testabile in isolamento senza emulatore".]

\section{Punti Deboli}
% [DA COMPLETARE — limitazioni attuali, compromessi accettati, aspetti migliorabili.
%  Essere onesti e tecnici: es. assenza di test unitari completi, UI non ottimizzata
%  per tablet, gestione degli errori di rete non sempre granulare, ecc.]

% ── CAPITOLO 5 — MIGLIORIE E SVILUPPI FUTURI ────────────────
\chapter{Migliorie e Sviluppi Futuri}

\section{Migliorie a Breve Termine}
% [DA COMPLETARE — aspetti già identificati come migliorabili nell'attuale implementazione:
%  es. copertura test, accessibilità, ottimizzazione query Room, ecc.]

\section{Sviluppi Futuri}
% [DA COMPLETARE — funzionalità non implementate per scelta o per mancanza di tempo:
%  es. Jetpack Compose per le nuove schermate, notifiche push FCM, widget home screen,
%  supporto WearOS, Desktop Windowing/ChromeOS, importazione piano di studi da Esse3.]

\end{document}
